# Хранилище

Данные, которые находятся внутри контейнеров, создаются в одном из слоев, доступных для записи. После остановки контейнера данные становятся недоступны. Вместе с удалением контейнера, данные 
этого слоя тоже теряются. У Docker-а есть 2 механизма, позволяющие сохранить данные (сделать их персистентными):

1. Тома (Volumes). Это папка с данными, которая хранится в /var/lib/docker/volumes/. Процессы вне Docker-а не должны модифицировать папки томов. Это - лучший вариант (по официальной 
документации) для хранения персистентных данных.
2. Связное монтирование (Bind mounts) - это монтирование существующих папок с сервера хоста в файловую систему контейнера. Имеет ограниченную функциональность по сравнению с томами.

Есть еще 2 типа хранилищ:

3. Так же Docker может сохранять данные во временное хранилище в оперативной памяти - tmpfs. Такие данные не являются персистентными и будут потеряны после перезапуска службы Docker или ОС.
Зачастую они используются для хранения сертификатов, ключей и "секретов" на все время работы контейнера. Для монтирования tmpfs нужно использовать флаг --tmpfs.
4. Именованные конвейеры (named pipes): Монтирование npipe может использоваться для связи между хостом Docker и контейнером. Обычный случай использования - запуск стороннего инструмента 
внутри контейнера и подключение к API Docker Engine с помощью именованного конвейера.

## Тома (Volumes)

* Управление Docker: Volumes полностью управляются Docker. Docker может создавать новые volumes, копировать данные из образа в volume при первом запуске контейнера и удалять неиспользуемые 
volumes.
* Изоляция от файловой системы хоста: Volumes хранятся в части файловой системы хоста, управляемой Docker, и изолированы от основной файловой системы хоста. Это делает их более безопасными 
и менее зависимыми от файловой системы хоста.
* Портативность: Volumes могут быть легко перенесены между различными системами и обеспечивают большую согласованность в развертываниях, так как они не зависят от окружения хоста.
* Поддержка драйверов: Volumes поддерживают различные драйверы хранения, что позволяет интегрировать их с различными внешними системами хранения данных.
* Один том может быть смонтирован в несколько контейнеров одновременно.
* Когда вы монтируете том, он может быть именным или анонимным. Анонимные тома не имеют явного имени при первом монтировании в контейнер, поэтому Docker присваивает им случайное имя, которое 
гарантированно будет уникальным в пределах данного хоста Docker. Каждый том называется понятным именем, если создавался вручную (именной) или состоящим из множества букв и цифр (анонимный), 
если он был создан автоматически.
* Если вы монтируете пустой том в каталог в контейнере, в котором существуют файлы или каталоги, эти файлы или каталоги распространяются (копируются) в том.
* Персистентность: Когда этот контейнер останавливается или удаляется, том продолжает существовать. Тома удаляются только при явном удалении. Вы можете удалить неиспользуемые тома с 
помощью команды "docker volume prune".
* Тома также поддерживают использование драйверов томов, которые, помимо других возможностей, позволяют хранить ваши данные на удаленных хостах или у облачных провайдеров.

Если вы запускаете контейнер, который создаёт новый том, и контейнер имеет файлы или каталоги в монтируемом каталоге, например /app/, содержимое каталога копируется в том. Затем контейнер 
монтирует и использует том, а другие контейнеры, использующие этот том, также получают доступ к предварительно заполненному содержимому.
После удаления контейнера, связанный с ним том сохраняется. Если требуется автоматическое удаление анонимных томов после удаления контейнера, то необходимо добавлять опцию "--rm" при создании.
Именованные тома автоматически не удаляются.

### Анонимные тома

Создается автоматически при запуске контейнера, если не указано имя тома, а только точка монтирования внутри контейнера. 

```shell
# docker run -d -v <путь в контейнере> <имя образа>
```

Если вы создаете один за другим несколько контейнеров, использующих анонимные тома, каждый контейнер создает свой собственный том. Анонимные тома не используются повторно и не распределяются 
между контейнерами автоматически. Чтобы разделить анонимный том между двумя или более контейнерами, необходимо смонтировать анонимный том, используя случайный идентификатор тома.

### Именованные тома

Перед использованием, именованный том можно создать самому:

```shell
# docker volume create <имя тома>
```

Или том (к примеру, "mydbdata") может быть создан автоматически, если его монтирование указано при создании контейнера. Название тома указывается без слешей:

```shell
# docker run -d -v mydbdata:<путь в контейнере> <имя образа>
```

Readonly режим 

```shell
# docker run -d -v mydbdata:<путь в контейнере>:ro <имя образа>
```

### Создание Volumes через Dockerfile

* При создании образа через Dockerfile у вас есть возможность создать том, но не использовать существующий.  Имя будет сгенерировано автоматически
* Смонтировать папку, через Dockerfile, нельзя.
* Каждое создание контейнера будет создавать новый том

Для создания тома есть инструкция VOLUME, пример синтаксиса:

```
FROM nginx
# указываем точку монтирования внутри контейнера
VOLUME /db_volume
```

### Монтирование дисков Samba/CIFS

В качестве тома Docker можно подключать сетевые диски Samba/CIFS с сервера Windows без предварительного монтирования его в корневую систему Linux. Опция addr требуется, если используется 
имя хоста вместо IP, чтобы docker мог выполнить поиск по имени хоста. Пример:

```shell
# docker volume create --driver local --opt type=cifs --opt device=//uxxxxx.your-server.de/backup \
    --opt o=addr=uxxxxx.your-server.de,username=uxxxxxxx,password=*****,file_mode=0777,dir_mode=0777 --name cifs-volume
```

### Создание службы, которая создаёт том NFS

В следующем примере показано, как можно создать том NFS при создании службы. Он использует 10.0.0.10 в качестве сервера NFS и /var/docker-nfs в качестве экспортируемого каталога на сервере NFS. Обратите внимание, что в качестве драйвера тома указан local.
**NFSv3**

```shell
# docker service create -d --name nfs-service \
  --mount 'type=volume,source=nfsvolume,target=/app,volume-driver=local,volume-opt=type=nfs,volume-opt=device=:/var/docker-nfs,volume-opt=o=addr=10.0.0.10' nginx:latest
```

```shell

**NFSv4**

```shell
# docker service create -d --name nfs-service \
    --mount 'type=volume,source=nfsvolume,target=/app,volume-driver=local,volume-opt=type=nfs,volume-opt=device=:/var/docker-nfs,"volume-opt=o=addr=10.0.0.10,rw,nfsvers=4,async"' nginx:latest
```

### Подключение тома по SSH

В следующем примере указан пароль SSH. Однако если на двух хостах настроены общие ключи, пароль можно не указывать.

```shell
# docker run -d --name sshfs-container --volume-driver vieux/sshfs \
  --mount src=sshvolume,target=/app,volume-opt=sshcmd=test@node2:/home/test,volume-opt=password=testpassword nginx:latest
```


## Связующие монтирования (Bind mounts)

Связующие монтирования подходят для следующих типов использования:

* Передача конфигурационных файлов с хост-машины в контейнеры. Именно так Docker обеспечивает разрешение DNS для контейнеров по умолчанию, монтируя /etc/resolv.conf с хост-машины в каждый 
контейнер.
* Совместное использование исходного кода или артефактов сборки между средой разработки на хосте Docker и контейнером. Например, вы можете смонтировать каталог Maven target/ в контейнер, 
и каждый раз, когда вы собираете проект Maven на хосте Docker, контейнер получает доступ к перестроенным артефактам.

Особенности: 

* Прямое отображение на файловую систему хоста: Bind mounts связывают определённую директорию или файл на хосте с контейнером. Это означает, что изменения, сделанные в этой директории или 
файле, будут отражаться как в контейнере, так и на хосте.
* Управление файлами и директориями: Пользователи могут напрямую управлять файлами и директориями на хосте, которые используются в bind mounts.
* Не управляется Docker: Docker не управляет файловыми системами bind mounts; они полностью находятся под контролем пользователя.
* Зависимость от файловой системы хоста: Bind mounts зависят от структуры файловой системы хоста, что может быть проблематично при переносе на другие машины.
* Если вы монтируете связующее монтирование (bind mount) или непустой том в каталог в контейнере, в котором существуют некоторые файлы или каталоги, эти файлы или каталоги будут скрыты 
монтированием, как если бы вы сохранили файлы в /mnt на хосте Linux, а затем смонтировали USB-накопитель в /mnt. Содержимое /mnt будет скрыто содержимым USB-накопителя до тех пор, пока 
USB-накопитель не будет размонтирован.

**Помните, если вы смонтируете внутрь контейнера любую папку, то внутри контейнера игнорируются права установленные на хостовом сервере. Внутри контейнера все действия происходят от 
пользователя root.**

Подключение к создаваемому контейнеру:

```shell
# docker run -d -v <полный_путь_на_хосте>:<полный_путь_в_контейнере> <имя образа>
```

Есть альтернативная форма записи этой команды:

```shell
# docker run -d --mount type=bind,source=<полный_путь_на_хосте>,destination=<полный_путь_в_контейнере> <имя образа>
```

Поле "type" указывает вид монтирования, может быть:

* bind
* volume
* tmpfs

Поле "source" - источник монтирования. Для именованных томов это имя тома. Для анонимных томов это поле пропускается. Может быть указано как source или src.

Поле "destination" принимает в качестве значения путь, по которому файл или каталог смонтирован в контейнере. Может быть указан как destination, dst или target.

Опция volume-opt, которая может быть указана более одного раза, принимает пару ключ-значение, состоящую из имени опции и ее значения. Если драйвер тома принимает в качестве параметра 
список, разделённый запятыми, необходимо экранировать значение из внешнего CSV-парсера. Чтобы исключить volume-opt, окружите его двойными кавычками (") и окружите весь параметр монтирования 
одинарными кавычками ('). Например, драйвер local принимает параметры монтирования в виде списка, разделенного запятыми, в параметре o. В этом примере показан правильный способ вывода списка:

```shell
# docker service create \
    --mount 'type=volume,src=<VOLUME-NAME>,dst=<CONTAINER-PATH>,volume-driver=local,volume-opt=type=nfs,volume-opt=device=<nfs-server>:<nfs-path>,"volume-opt=o=addr=<nfs-address>,vers=4,soft,timeo=180,bg,tcp,rw"'
    --name myservice \
    <IMAGE>

Если нужно смонтировать в режиме "только для чтения", то добавляем опцию "ro"

```shell
# docker run -d --mount type=bind,source=<полный_путь_на_хосте>,destination=<полный_путь_в_контейнере> <имя образа>,ro
```

### Концепция Docker-in-Docker

При помощи bind mount можно прокинуть сокет докера, в результате чего мы получим доступ к демону внутри контейнера. Такое может понадобиться, например, в CI/CD, если нужно внутри контейнера 
запускать сборку образа (docker build).

```shell
# docker run -it --rm -v /var/run/docker.sock:/var/run/docker.sock <имя образа>
```

## [TmpFS](https://docs.docker.com/storage/tmpfs/)

В отличие от томов и связывающих монтирований, вы не можете совместно использовать монтирование tmpfs для связи между контейнерами. Монтирование tmpfs может производиться с помощью флагов 
"-–tmpfs" или "–-mount". "--tmpfs: монтирует tmpfs, не позволяя указать какие-либо настраиваемые параметры, и может использоваться только с автономными контейнерами. "--mount". Состоит из 
нескольких пар ключ-значение, разделенных запятыми, каждая из которых состоит из кортежа <key>=<value>. Синтаксис --mount имеет больше параметров, чем --tmpfs.
Примеры:

```shell
# docker run -d -v <полный_путь_на_хосте>:<полный_путь_в_контейнере> <имя образа>
```

или так (опции в кваратных скобках не обязательные):

```shell
# docker run -d --mount type=tmpfs,destination=<полный_путь_в_контейнере>[,tmpfs-mode=1770][,tmpfs-size=10G][,driver=overlay2] nginx:latest
```

Параметр [driver](https://docs.docker.com/storage/storagedriver/select-storage-driver/) может принимать значения: overlay2, fuse-overlayfs, btrfs, zfs, vfs


